上海上演《孤星淚》 觀眾散場齊唱Do you hear the people sing

曾鼓動無數年輕人革命激情、劇力及歌曲皆震撼人心，並在不少地方巡迴演出的《孤星淚》（Les Misérables，內地譯：悲慘世界）法語音樂劇，本月23至30日在上海文化廣場演出。沒想到該劇在前幾晚謝幕後，竟有大批現場觀眾高唱主題曲《Do you hear the people sing》，甚至走出劇場後還在合唱。由於該曲曾在2014年香港「雨傘革命」中被改編成《問誰未發聲》，有關影片在微博瘋傳，引起內地網民頗大反響。

據悉，這是繼日前北京國家大劇院上演挪威劇作家易卜生的《人民公敵》，內容被指影射中共現實被當局叫停後，另一部有可能觸及內地意識形態紅線的外來劇作。從網民上載到微博的影片可見，在演出完畢後，大批年輕觀客仍留在劇場內不願離開，不停地用英語隨着台上傳出的歌聲高唱「Do you hear the people sing? Singing the songs of angry men? It is the music of the people, Who will not be slaves again!」字字鏗鏘，歌聲激昂澎湃，帶來很大的震撼。

有指，不少觀眾甚至走出劇場還在大廳合唱。由於該歌曲一直被視為反極權統治的革命代表歌曲之一，因此有關短片在微博傳開後，帶來頗大的反響。不少內地網民留言讚許，「如果大家覺得自己太過軟弱，無法改變現狀，那至少唱出來喊出來，這並不是沒有用的，至少代表了熱愛和態度，我是這麼覺得！」「啊啊啊啊啊啊太棒了我也想去跟着唱！」

也有網民間接提及2014年香港「雨傘革命」，有人將《Do you hear the people sing》改編成廣東話版《問誰未發聲》，「廣東話版：試問誰還未發聲？聽真那自由在奏鳴！」想不到竟有網友跟着貼出那首歌的歌詞。

不過，也有網友指，藝術歸藝術，擔心與政治扯上關係後，將再無法欣賞這類外國音樂劇，「看到一些評論就想說…唱這首歌最初是基於對它的熱愛，對音樂劇的熱愛，真的別扣zz帽子，我們承擔不起，如果單純對藝術的欣賞也不被允許的話...」亦有網友指，該音樂劇的國內版「是閹割過的。」

事實上，已有人表示，也許唱者無意，但聽者感覺他們是在借歌表達情緒；特別是這首歌震撼之處，在於激昂澎湃的旋律能直透人心；正如這部作品的作家雨果（Victor Marie Hugo，法國大文豪，1802-1885年）所說，音樂表達出無法言語又不能沉默的一切。目前，官方尚未有回應，但該劇下月3日開始西安站演出，能否繼續還是個懸念。

藝術歸藝術依個諗法係幾咁低能

比起港獨，中共其實最驚就係滬獨

真係諷刺

反了反了

大革命嘅火苗到今日先轉到支那

上海獨立

發洩完記得準時返工

新疆集中央，老兵維權，P2P，細佬仔生cancer，上海唱歌，仲有乜？

聽朝記得準時返工

滬獨完之後港獨埋 支那仲有乜淨 得返澳門派牌

拉得

邊有得割裂

所以話唔好笑今天我，就係呢啲左膠行為先至有滲透力入到屋

要抗議都要揮住支大紅旗先無事

毛主席光環果然夠勁

呢套都上到大陸演

茱莉花革命

不過，也有網友指，藝術歸藝術，擔心與政治扯上關係後，將再無法欣賞這類外國音樂劇
屌佢睇撚完孤星淚都講得出藝術歸藝術呢啲嘢
佢係咪睇到Valjean見到主教嗰part開始瞓著咗
btw班觀眾唱隻歌係真係了解隻歌講咩 定只係覺得嗰幕比較震撼 諗住唱下
佢哋應該冇咁勇唱呢隻歌

喺中國境內唱勇好多喎

我討厭政治+阻人搵食切JJ

咁唱起來不願做奴隸的人們又代表咩？

今天我

重點係心態
香港中產覺得自由行可以攪9屯門唔可以去圓方
香港中產覺得稅務優惠係老奉派錢就一定唔得

根本華人的心只係不停想搵人欺壓

中共玩完一樣會有同中共同級的政權

終於多一個明白人

滬獨

香港仲會唔會有咁嘅大合唱

雖然呢類經典永遠都唔會過氣，但播咗咁耐連TVB都重播咗兩次宜家支那先搞巡迴演出？

我信唔會再有「雨傘運動」呢啲level嘅嘢，因為下一次就係革命

cash cow

得幾個人

乜撚野藝術歸藝術 大撚把作曲家用音樂去表達自己既心情 諷刺當時個社會

仲有東突厥

其實今時今日睇返4年前928 真係好大感觸
但到今時今日 我諗都好難會再有咁大規模既事再發生

又唔係咁講 係中國唱真係勇好多

吊、do u hear the 支那pigs scream

有版你睇-俄羅斯
由蘇聯→俄羅斯聯邦
但係做嘅嘢同以前一鳩樣
所以我唔撚信民主支那就係咁解